\chapter{Skore}
Pravidla pro počítání skore v IDPA jsou navržena tak, aby odměňovala rovnováhu mezi přesností a rychlostí. V IDPA je skore přepočítáváno na čas a nejnižší čas vyhrává. Skorovací system je také navržen tak, aby byl jednoduchý k použití a porozumnění.

Hlavní je si zapamatovat, že v IDPA je vše založeno na čase. Čistý čas, který situace trvala a přesnost zásahů, kde jakákoliv nepřesnost přidává čas do celkového skore. Jednou z věcí, která dělá počítání skore v IDPA jednoduchou, je ta, že se za nepřesnost strhávají body z každého terče (points down). Každý bod dolů přidá 1 sekundu k celkovému času v situaci. 





\section{Unlimited Scoring}
\subsection{}
Unlimited Scoring umožňuje střelci střílet na terč tolikrát, kolik uzná za vhodné v rámci pravidel IDPA. Do skore se počítají nejlepší zásahy v terči. To dává střelci možnost opravit miss nebo zásahy, se kterými je střelec nespokojen a vylepšit si tak skore. Když střelec nevystřelí dostatečné množství výstřelů na terč, nevystřelené výstřely jsou počítány jako miss a je připočtena procedurální penalizace (PE) za nesplnění psaného popisu situace.

\subsection{}
Každý popis Course of Fire (CoF) specifikuje kolik zásahů je v každém terči potřeba. Například pokud jsou požadovány 3 zásahy v terči, pokud je v terči více jak 3 zásahy, budou se počítat 3 nejlepší.

\subsection{}
Unlimited Score se počítá tak, že se k čistému času situace (čas ze střeleckých stopek) připočte celkový počet bodů (points down) z každého terče vynásobený 1 sekundou a poté se připočtou časy za každou penalizaci (pokud existují).




\section{Limited Scoring}
\subsection{}
Limited Scoring funguje stejně jako Unlimited Scoring (popsáno nahoře), s výjimkou, že počet výstřelů je limitován přesným počtem v písemném popisu situace.

\subsection{}
Jakýkoliv výstřel navíc je odměněn procedurální penalizací (PE) a za každý výstřel navíc, je 1 z nejlepších zásahů je přelepen před spočtením skore. Pokud střelec nevystřelí dostatečný počet ran na terč, nevystřelené rány jsou počítány jako miss a procedurální penalizace je připočtena za nesplnění psaného popisu situace. Případně jsou připočteny další penalizace, pokud je k nim důvod.





\section{Nedokončení situace (Stage DNF)} 
\subsection{}
Pokud střelec začal řešit situaci, ale nemůže dokončit kvůli rozbité zbrani, zaseklé střele v hlavni (slabá rána), nebo zranění, skore se určí z čistého času a připočtením všech points down (včetně všech miss), připočtením penalizace na neřešení terče a dalších adekvátních penalizací. Pokud odstartujete na situaci, dostanete skore. 

\subsection{}
Pokud SO zastavil střelce z důvodu domnělé slabé rány a ukáže se, že je hlaveň průchodná, má nárok na reshoot situace z důvodu interference SO. Pokud je hlaveň neprůchodná, skore se urči tak, jak bylo popsáno nahoře. 





\section{Nedokončení závodu (Match DNF)}
Střelec, který se rozhodne nestřílet situaci, dostane DNF (Did Not Finish) pro danou situaci, ale může pokračovat na ostatních situacích, bez započtení do celkového skore závodu. Pokud má jakýkoliv střelec na konci závodu DNF skore z jakékoliv situace, výsledkem bude nedokončení závodu (Match DNF).






\section{Odůvodněná Pochybnost}
\subsection{}
Pokud má Safety Officer odůvodněnou pochybnost (Reasonable Doubt) ohledně výpočtu výsledků, SO bude počítat skore ve prospěch střelce. Toto také platí pro možné doubly (2 výstřely v 1 díře). Toto ale neznamené, že každý miss je double.

\subsection{}
Video se nedá použít k určení střelcova skore nebo k odvolávání se od rozhodnutí SO.

\subsection{}
Obecně střely zanechávají mastý okraj v zásahu. Tento okraj se použije k určení vnějšího průměru zásahu za účelem určení skore. Střely ale ne vždy zanechávají mastný okraj (například při průletu dalšími terči, oblečením...) a tak není mastný okraj nutností k tomu, aby se možný zásah započítal do skore.

\subsection{}
Radiální protrhnutí terče se nesmí použít k tomu, aby střelec dostal lepší hodnocení. Pokud je skutečná plocha protržená střelou nedosahuje na lépe hodnocenou zónu terče, střelec dostane platné nižší hodnocení, i kdyby celkové protrhnutí na lépe hodnocenou zónu dosáhlo.




\section{Díry po střelách}
\subsection{}
Oválné nebo zvětšené díry které přesahují dvojnásobek průměru střely se nezapočítávají do skore. Tato situace běžně nastává při střelbě na pohyblivé terče z extremních úhlů, nebo u terčů na které střelec střílel za pohybu.

\subsection{}
Pravidlo o zvětšených dírách neplatí pro díry, které byly způsobené zásahem na plocho (střela, která se po opuštění hlavně otočí na plocho a způsobí tak díru ve tvaru podobném klíčové dirce), pokud tento zásah nebyl způsoben interferencí jiného objektu.

\subsection{}
Divné tvary děr způsobené odraženými střelami, se do skore nepočítají. Počítají se pouze díry způsobené celou střelou a ne jejím fragmentem. 

\subsection{}
Pouze díry po střelách způsobené střelou letící proti přední straně terče jsou započítány.




\section{Tvrdý a Měkký kryt}
\subsection{}
Rekvizity v situacy se běžně používají k reprezentaci tvrdých krytů nebo neproniknutelných objektů, jako jsou třeba zdi, auta, barikády a nábytek jako jsou stoly a skříně. Skutečně neproniknutelné objekty se mohou v situaci použít jako tvrdý kryt.

\subsection{}
IDPA vyžaduje, aby designéři situací standartně používali černou barvu pro simulované tvrdé kryty. IDPA doporučuje standartně používat bílou barvu pro měkké kryty, nebo použítí rekvizit jako jsou okna, závěsy, keříky atd.

\subsection{}
Pokud střelec prostřelí objekt reprezentující tvrdý kryt a zároveň prostřelí terč za ním, bude výstřel považován za miss (je jedno jestli terče nebo neterče). Pokud SO nedokáže určit který výstřel skrz kryt zasáhl terč, odstraní nejlepší zásah z terče za každý průstřel krytu.

\subsection{}
Zásahy, které projdou měkkým krytem a zasáhou terč, se považují za zásah (je jedno jestli terče nebo neterče).

\subsection{}
Simulované označení terče a neterče (ať už namalované nebo označené) se nepovažuje za tvrdý kryt. Nezáleží na barvě označení.

\subsection{}
Simulované označení terčů a neterčů, které je z neproniknutelného materiálu se považuje za tvrdý kryt.

\subsection{}
Terče mohou být pokryty oblečením. Typicky tričko které je rozstřiženo na přední a zadní část. Jedna polovina je přichycena k držáku terče. Mezi střelcem a terčem může být použita pouze jedna vrstva lehkého oblečení.



\section{Označení terčů a neterčů}
\subsection{}
Neterče se musí označit párem otevřených dlaní normální velikosti v kontrastní barvě. Alespoň jedna musí být vidět ze všech střeleckých pozic, ze kterých může být terč řešen.

\subsection{}
Terče mohou být označeny indikátorem ohrožení normální velikosti (pistole, nůž ...), jenž je vidět ze všech střeleckých pozic, ze kterých může být terč řešen.

\subsection{}
Terče a neterče musí být snadno identifikovatelné.

\subsection{}
Indikátory ohrožení použité k označení terčů mají všechny stejnou úroveň ohrožení a nemění tedy taktickou prioritu pro řešení terčů. Například nůž je rovnocenný brokovnici, pušce, nebo jiné střelné zbrani.

\subsection{}
Označení terčů a neterčů může být namalováno, nebo mohou být terče zakryté oblečením.
\begin{center}
\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=300pt]{TargetNonTarget.png}}
\end{center}

\section{Průstřelnost}
Když střela projde skrz neterč a zároveň zasáhne terč, střelec dostane penalizaci za neterč a zároveň i skore platné pro terč. Obráceně platí to samé, kdy střela prochází skrz terč do neterče. Počítají se všechny průstřely terčů i neterčů.

\section{Zásah neterče}
\subsection{}
Zásah neterče (HNT - Hit on Non-Threat) je definován jako zásah v jakéholiv hodnocené části terče, označeného jako neterč. Reaktivní neteřc (popper, gong ...) musí adekvátně na zásah zareagovat, aby byl zásah hodnocen jako HNT.

\subsection{}
Každý zásah neterče přidá 5 sekund ke střelcovu hodnocení.

\section{Hodnocené zóny}
\subsection{}
"Head" (hlava) označuje tu část papírového IDPA terče, která je nad úrovní krku siluety. Zásahy určené pro hlavu ("head" nebo "head only") musí být v této části terče, jinak jsou hodnoceny jako miss, i když zasáhnou jinou část siluety. 

\subsection{}
"Body" (tělo) označuje tu část papírového IDPA terče, která je pod úrovní krku siluety. Zásahy určené pro tělo ("body" nebo "body only") musí být v této části terče, jinak jsou hodnoceny jako miss, i když zasáhnou jinou část siluety.

\subsection{}
"Target" (terč) označuje celou siluetu IDPA terče, zahrnující tedy i obě části popsané výše. Zásahy určené pro terč ("target" nebo někdy T1, T2 ...) mohou být kdekoliv v hodnocené části terče v těle, nebo hlavě.

\subsection{}
Jednotlivý IDPA papírový terč nesmí být rozdělen na 2 či více hodnocených ploch, které by byly hodnoceny odděleně. Například linka z černé pásky nesmí být použita tak, aby rozdělila terč na 2 poloviny s odlišným hodnocením v jednotlivé polovině.

\section{Terče}
Následující seznam zahrnuje povolené terče v IDPA:

\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item Papírové terče: Oficiální IDPA papírový terč může být stacionární, nebo pohyblivý. Tyto terče jsou hodnoceny jak je vyznačeno -0, -1, -3 a miss jako -5. Všechny papírové terče použity v IDPA závodech musí být oficiální IDPA papírové terče. Oficiální IDPA terče jsou k dispozici přímo z ústředí IDPA a od licencovaných výrobců v každé geografické oblasti. Kontaktujte ústředí IDPA, sledujte nabídky v Tactical Journal, nebo použijte stránky www.IDPA.com.

	Oficiální IDPA papírové terče s částí ořízlou částí "down zero" (odpovídá alfa zóně) mohou být použity použity pouze jako stacionární terče. Na terč lze střílet na vzdélenost menší než 3 yardy pouze ze statické polohy, nebo za pohybu směrem od terče.
	\item Poppery: Jsou stacionární poppery v plné,nebo malé verzi a reaktivní terče s minimální výškou 24 palců a minimální šířkou 8 palců. Tyto terče jsou hodnoceny jako down zero (-0) pokud padnou. Pokud zůstanou stát jsou hodnoceny jako down five (-5).
	\item Ocelové "nohy" (žiletky): Jsou stacionární reaktivní vertikální kovové pláty, které reprezentují nohy terče. Musí být alespoň 3 palce široké a alespoň 15 palců vysoké. Tyto terče se hodnotí jako down zero (-0), pokud padnou.Pokud zůstanou stát jsou hodnoceny jako down five (-5). Kalibrační zóna je horní polovina terče.
	\item Stacionární IDPA reaktnivní terč: Je IDPA papírový terč zakryt tričkem, nebo jiným oblečením, který je postaven před kovový terč o velikosti down zero zóny (alfa zóna). Tento kovový terč musí být zarovnaný v úrovni down zero zóny papírového terče. Kovový terč musí být trefen, aby byl shozen. Terč je hodnocen jako down zero (-0), pokud padne. Pokud zůstane stát, je hodnocen jako down five (-5). Papírový terč s oblečením není hodnocen. Tento typ terče se nepočítá do poměru papírových a kovových terčů v situaci. Kalibrační zóna kovového terče je zóna odpovídající down zero papírového.
	\item Stacionární popper za papírovým terčem může být použit k aktivaci jiných terčů. Takový popper musí být umístěn jak je popsáno výše - tak, aby byl aktivován zásahem do down zero zóny. Popper musí být viditelný nad, nebo pod papírovým terčem a z každé střelecké pozice, ze které se na něj dá střílet. Kalibrační zónou je zóna odpovídající down zero zóně papírového terče před ním. Je střelcovým úkolem správně aktivovat takový terč. Papírový terč je hodnocen normálně. Kovový terč za ním je použit pouze jako aktivátor a není hodnocen, ani není počítán do poměru papírových a kovových terčů v situaci.
	\item Ostatní terče jsou povoleny jen a pouze, pokud reprezentují něco relevantního a vhodného pro scénář situace.
	\item Stacionární nebo pohyblivé papírové terče, jejichž hodnocená zóna je oříznuta tak, že například -3 zóna je odříznuta takovým způsobem, že zanechá okraj odpovídající 3/8 palce, který se pak nehodnotí.
	\item Stacionární nebo pohyblivý IDPA terč s nakresleným černým tvrdým (neprůstřelým) krytem.
	\item Mizící terč, takový, že když je v klidu, nenabízí střelci -1 hodnotící zónu.
	\item Oficální IDPA papírové terče mohou mít hodnocenou plochu zredukovánu namalováním nehodnocené oblasti s vysokokontrastní barvou, která je tmavá (pokud není k dispozici černá).
	\item Stacionární 6 palcové nebo větší kulaté reaktivní kovové nebo polymerové poppery.
	\item Stacionární 6 palcové nebo větší čtveraté reaktivní kovové nebo polymerové poppery. 
	\item Ostatní stacionární kovové reaktivní terče s plochou 23.8 palců čtverečních, nebo větší, kdy nejmenší část směrem ke střelci musí mít 3 a více palců. MD (Match Director) definuje kalibrační zónu takového terče.
	\item Stacionární hlinění holubi (např. k simulovnání zámku dveří, oblasti očí atd.). Hlinění holubi se nekalibrují.
\end{enumerate}
Každý rok se posuzují nové typy terčů.

\begin{center}
\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=400pt]{IDPATarget.png}}
\end{center}

\section{Nepovolené Terče}
Následující seznam popisuje nepovolené terče pro IDPA.
Kuželky, Texasská Hvězda, Polish Plate Rack, Duelový stromek, Slider Triple Dropper, golfové míčky, balonky, vejce, kovbojské poppery, IDPA treningový terč, terče ve tvaru zvířat, Tombstone popper, Coffin popper a ostatní podobné terče, zahrnující i jiné novátorské terče, atd.

\section{Hodnocené Zásahy}
\subsection{}
Pouze výstřely vystřelené soutežícím mohou být použity při hodnocení situace.

\subsection{}
Aktivity jako házení nožem, shazování popperů rukou, údery do pytle nebo panáka atd. nebudou hodnoceny, ale mohou být zahrnuty do hodnoceného časového úseku situace.

\subsection{}
Jakýkoliv výstřel, který je po soutežícím požadován, musí být hodnocen. Tedy pokud je po střelci požadováno 6 výstřelů, bude hodnoceno 6 výstřelů.

\section{Vyvěšení Výsledků}
Všechny výsledky IDPA souteže musí zahrnovat IDPA členské číslo každého střelce. Dle kodexu chování střelce, má střelec povinnost stát se členem IDPA po třetí soutěži. Pro ty, kteří jsou dočasně bez IDPA členského čísla, "XXX" bude použito místo IDPA členského čísla.

\section{Dotýkání se terčů}
\subsection{}
Střelci nebo jejich delegáti se nebudou dotýkat, nebo jakkoliv zasahovat jakéhokoliv terče, který byl vyřešen, ale ještě nebyl hodnocen. Pokud se toto stane, bude terč hodnocen jako "all misses".

\subsection{}
Pokud je terč zalepen před hodnocením, SO se pokusí dát správné hodnocení, pokud je možné ho vyčíst z terče. Jinak střelec dostane reshoot.

\subsection{}
SO nebo Scorekeeper (zapisovatel hodnocení) se nebudou terče dotýkat zepředu ani ze zadu v okolí díry po střele před, nebo během hodnocení.

\subsection{}
Pokud je terč ohodnocen a zalepen před tím, než střelec, nebo jeho delegát mohou terč zkontrolovat, hodnocení platí.

\subsection{}
Pokud je terč nezalepen po předchozím střelci, SO se pokusí dát správné hodnocení, pokud je možné ho vyčíst z terče. Jinak střelec dostane reshoot.

\subsection{}
Terče, jenž jsou předmětem dohadů ohledně hodnocení budou ze situace odstraněny a předány k posouzení hlavnímu rozhodčímu, nebo řediteli závodu (Chief Safety Officer, Match Director).




\section{Kalibrace Reaktivních Terčů}
\subsection{}
Reaktivní terče musí fyzicky zareagovat, aby mohly být hodnoceny. Všechny reaktivní terče budou kalibrovány tak, aby správně zareagovaly při "dobrém zásahu" za použití střeliva s nejnižším power factorem povoleným v jakékoliv divizi. Match Director nebo pověřená osoba každý den závodu zkalibruje všechny reaktivní terče použité v závodě ještě před prvním výstřelem prvního závodníka toho dne a kdykoliv jindy dle rozhodnutí MD.

\subsection{}
Pokud je vypsána divize BUG, Match Director zajistí zbraň a střelivo ráže .380 ACP, které nepřesáhne BUG power factor (95PF). Pokud divize BUG není vypsána, Match director zajistí zbraň a střelivo ráže 9mm nebo .38 Special, které nepřesahuje nejnižší power factor jakékoliv běžné divize (105PF). Ta samá zbraň a střelivo bude použito při kalibraci i její kontrole během závodu.

\subsection{}
Terče musí být umístěny tak, aby se minimalizoval jejich posun, nebo jiný pohyb během závodu, aby se nezměnila jejich kalibrace.

\subsection{}
Kalibrace se provádí tak, že se vystřelí jeden výstřel z nejpravděpodobnější střelecké pozice pro daný terč do kalibrační zóny terče. Pokud terč nezareaguje správně, upraví se jeho nastavení a postup se opakuje. Terč musí reagovat správně 3x po sobě, aby se dal považovat za správně kalibrován. Pokud je kalibrační zóna minuta, výstřel se opakuje.

\subsection{}
Pokud terč během CoF správně nezareaguje, soutežící má 3 možnosti:
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item Soutežící střílí na terč do té doby, než správně zareaguje. Terč je hodnocen jako zásah a hodnocení platí. V tomto případě není možné žádat o ověření kalibrace.
	\item Terč nezareaguje správně a soutežící nepožaduje ověření kalibrace. Terč je hodnocen jako miss a hodnocení platí. Pokud střelec již zná hodnocení situace, nebo jednotlivých terčů, není možné žádat o ověření kalibrace.
	\item Terč nezareaguje správně a střelec požaduje ověření kalibrace. Žádost o ověření musí být podána SO okamžitě po pokynu "Range is Clear" ještě před tím, než než střelec zná celkové hodnocení situace, nebo jednotlivých terčů. Jakákoliv žádost o ověření kalibrace po tomto okamžiku nebude povolena. Jestli střelec situaci dokončil, nebo ne, nemá vliv na tento proces. Pokud je žádost podána správně, s terčem a jeho okolím se nebude jakkoliv manipulovat do té doby, než je kalibrace ověřena. Jako součást ověření, SO okamžitě odebere střelci jeho 7 nábojů k otestování na hradlech.
\end{enumerate}

\subsection{}
Pokud je s terčem manipulováno MD, SO, personálem organizátorů nebo jiným soutěžícím, střelec dostane reshoot.

\subsection{}
Pokud je s terčem manipulováno střelcem nebo jeho zástupcem, bude terč hodnocen jako miss a CoF bude považováno za dokončené. Pokud střelec situaci nedokončil, bude použito hodnocení za nedokončenou situaci.

\subsection{}
Pokud terč spadne bez jakéhokoliv zásahu před kalibrací (například vítr), střelec dostane reshoot.

\subsection{}
Proces ověření kalibrace:
\begin{enumerate}[label=\Alph*]
	\item MD vystřelí 1 náboj z kalibračního střeliva do kalibrační zóny ze stejné pozice, ze které střelec řešil terč.
	\item Pokud je terč zasažen do kalibrační zóny, nebo níže, je kalibrace považována za správnou a terč se bude hodnotit jako miss. Pokud střelec situaci nedokončil, bude použito hodnocení za nedokončenou situaci.
	\item Pokud je terč zasažen nad kalibrační zónu, ověření kalibrace selhalo a střelec dostane reshoot.
	\item Pokud je terč zasažen kamkoliv na hodnocený povrch a nezareaguje správně, je kalibrace považována za nesprávnou a střelec dostane reshoot poté, co je terč správně nakalibrován.
	\item Pokud je terč minut, opakuje se výstřel na kalibrační zónu.
	\item Nezávisle na výsledku kalibrace, střelcovo střelivo bude otestováno na hradlech, jestli odpovídá anebo přesahuje požadovaný power factor. Použije se normální proces ověření na hradlech a případné penalizace. 
\end{enumerate}